\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}
\textit{Statictical Arbitrage} ist das systematische Ausnutzen von Kursunterschieden, durch das Befolgen von bestimmten Regeln, die nach statistischen Analysen aufgestellt wurden ( \cite{Avellaneda.2008} S. 761ff). Zum Aufstellen und Verarbeiten dieser aufgestellten Regeln und zur Prognose von finanziellen Zeitreihen, die nicht lineare Daten sind (vgl. \cite{Huck.2010} S. 1705f), werden konventionelle Methoden eingesetzt wie unter anderem die lineare oder multilineare Regression, ARMA Modelle oder GARCH Modelle (vgl. \cite{Ariyo.2014}, \cite{Atsalakis.2013}). Die Anwendung eines ARIMA Modells auf die Nokia bzw. Zenith Bank Aktie liefern \glqq{}zufriedenstellende\grqq{} Ergebnisse, die leicht "uber bzw. unter den eigentlichen Werten liegen (vgl. \cite{Ariyo.2014} S. 110). 

Dennoch werden neben den oben beschriebenen konventionellen Methoden der Regression auch Methoden des Maschinellen Lernens eingesetzt um die konventionellen Methoden zu erg"anzen oder vollst"andig zu ersetzen. Support Vector Machines (SVM), deren Modelle auch dem Maschinellen Lernen zuzuordnen sind, haben eine Prognosequalit"at von bis 57 \% erzielen k"onnen beim Vorhersagen der t"aglichen Richtung des KOSPI (Korea composite stock price index). Dabei wurden verschiedene technische Indikatoren der Finanzanalyse als Ausgangsbasis genutzt (vgl. \cite{Kim.2003}).

Neben SVM und der Anwendung auf einen koreanischen B"orsenindex, werden weitere Modelle des Maschinellen Lernens eingesetzt, die ebenfalls eine gute Performance liefern. Mit Gradient Boosted Random Forests bzw. Random Forests konnte ein j"ahrlicher \textit{Total Return} in H"ohe von 25,14 \% bzw. 24,32 \% im Beobachtungszeitraum erzielt werden, wohingegen eine konservative \textit{Buy \& Hold} Strategie auf einen Verlust von -1,94 \% j"ahrlich kam (vgl. 7\cite{Qin.2013} S. 9ff).

Ein Beispiel f"ur die Kombination von mehreren Methoden des Maschinellen Lernens zeigt, dass diese Strategien erfolgreich sind mit 73 \% j"ahrlicher Rendite nach Abzug der Transaktionskosten. Datengrundlage f"ur die kombinierte Strategie mit Gradient Boosted Trees, Random Forest und Neuronalen Netzen waren die Aktien des \textit{S\&P500} Index im Zeitraum Dezember 1992 bis Oktober 2015. Verglichen mit dem Ergebnis des Fonds \textit{Renaissance Technologies}, der am Markt mit genau solchen Computermodellen agiert, von 71,8 \% erscheint die Performance des kombinierten Modells als durchaus realistisch und umsetzbar (vgl. \cite{Krauss.2017} S. 698ff).

\section{Ziel und Aufbau der Arbeit}
\label{sec:ziel-der-arbeit}
Das Ziel der Seminararbeit ist, Datenpunkte so aufzubereiten, dass diese als Ausgangspunkt zur Vorhersage von Kursverl"aufen mit Hilfe eines Feedforward Netzes dienen. Es wird das Modell des zu verwendenden Feedforward Netz hergeleitet und anschlie"send trainiert mit Datens"atzen der DAX30 Aktien von Januar 2001 bis Dezember 2015. Die Performance des Feedforward Netz wird verglichen mit der Performance einer Gauss'schen Normalverteilung im Zeitraum Januar 2016 bis Juni 2017.

Aufgrund der formulierten Zielsetzung wird die Seminararbeit wie folgt aufgebaut sein: In Kapitel \ref{chap:GrundlagenNN} wird zun"achst vorgestellt was neuronale Netze sind, wie ein Neuron aufgebaut ist, worum es sich bei einem Feed Forward Netz handelt und wie dieses lernt. Es folgt Kapitel \ref{chap:daten}, das sich damit besch"aftigt auf welche Weise die Rohdaten aufbereitet werden und wie das Feedforward Netz aufgebaut und trainiert werden soll. Dazu wird auf verschiedene Parameter des neuronalen Netzes eingegangen. In Kapitel \ref{chap:evaluation} wird dann auf die Ergebnisse eingegangen, die nach dem Training, wie in Kapitel \ref{kap:ffn-parameter}  beschreiben, entstanden sind und diese mit den Ergebnissen einer Gauss'schen Zufallsverteilung verglichen. Abschlie"send folgt in Kapitel \ref{chap:fazit} die Zusammenfassung der Ergebnisse und ein Ausblick.

